% ------------------
\chapter{Úvod}
% ------------------

V~počítačové grafice se při řešení problémů střetávají lidé různých zaměření, ostatně obor
sám se nachází na pomezí informatiky, matematiky a~estetiky. V~řadě aplikací zejména konzumního charakteru nepostačuje
pouze její technická funkčnost, uživatelé podvědomě kladou důraz na výtvarnou stránku. Na vývoji
pak pracují vedle programátorů a~analytiků také výtvarníci, kteří tvoří samotný grafický obsah.
K~tomu jim pomáhají různé komplexní nástroje pro modelování, kresbu, úpravu fotografií~atd.

Největší překážkou je pak samotné přenesení vytvořeného grafického obsahu do cílové aplikace.
Tyto úpravy často nepožadují žádnou invenci nebo estetické cítění, nicméně mohou být časově náročné.
Takto tráví výtvarník čas řemeslnou prací, místo níž by mohl produkovat další originální obsah.
Pro programátory v~oboru počí\-tačové grafiky se tak naskytuje poměrně široké pole pro tvorbu nástrojů,
které usnadní produkci grafického obsahu.

Jedním z~typů dat, které jsou užívány při vizualizacích, jsou trojúhelníkové sítě.
V~této podobě jsou objekty reprezentovány pomocí svého povrchu, respektive aproximací
povrchu trojúhelníky, které mohou sdílet své hrany a~vrcholy.

Problém nastává u~rozpohybování (animace) sítí. Historicky byl omezujícím faktorem výpočetní výkon,
používaly se primitivní metody jako například pohybující se hierarchie neměnných objektů či
animace \textit{per-vertex}, tedy definování pohybu pro každý vrchol sítě zvlášť. S~nárůstem
výkonu se prosadily tzv.~kosterní animace, kdy pohyb povrchu tělesa řídí kostra značně jednodušší než původní síť.
Zřejmou výhodou je úspora ukládaných dat, neboť stačí zachytit stav kostry v~čase a~přiložit statickou podobu trojúhelníkové sítě.
Animátor navíc dostává řídicí mechanismus, kterým může objekt intuitivněji ovládat oproti animaci \textit{per-vertex}.
Na našeho výtvarníka však spadá také nevděčná tvorba této kostry. Uvědomme si, že pro řadu modelů má
kostra podobný charakter, zejména pak u~modelů zvířat nebo lidí, kdy apriorně známe na\-příklad počet končetin, 
jejich přibližné rozložení a~poměry délek. Pro specifická užití navíc musí výtvarník do kostry doplnit informaci
o~omezení volnosti v~kloubech a~další pomocné údaje.

Diplomová práce porovnává již vzniklé metody pro automatickou tvorbu kostry. Na základě průzkumu
pak vytvoříme nástroj, který pro humanoida ztvárněného trojúhelníkovou sítí, u~něhož uplatníme apriorní znalosti, 
vytvoří jeho animační kostru s~omezeními volnosti pohybu v~kloubech. Výsledek bude předveden v~aplikaci,
která umožní iteraktivně deformovat model pomocí inverzní kinematiky užité na vygenerovanou kostru.
